\documentclass{article}
\usepackage[a5paper]{geometry}
\usepackage{texmaths-path}
\usepackage{texmaths-symbols}
\usepackage{texmaths-pytools}
% permet l'utilisation de variable de type dict
\def\newunivar#1{\def#1[##1]{\csname\string#1[##1]\endcsname}}
\def\defunivar#1[#2]{\expandafter\def\csname\string#1[#2]\endcsname}
% creation de variables
\newunivar\worddef% verbe défini
\newunivar\worddefE% définition écrite
\newunivar\worddefO% définition orale
\newunivar\worddefR% définition rigoureuse
\newunivar\words% listes des verbes definis
\newcount\wordcount
\wordcount=0
\def\listwordnum{}% liste des numéros corespondants aux verbes (pour \@for)
\long\def\addtomacro#1#2{\expandafter\edef\expandafter#1\expandafter{#1#2}}
% preparation pour l'ecriture des mots
\newwrite\wordlisttxt
\immediate\openout\wordlisttxt=\jobname-wordlist.txt
\immediate\write\wordlisttxt{[}
\def\newword#1#2#3#4#5{% définition d'un verbe coder par #1
    \immediate\write\wordlisttxt{#2}
    \defunivar\worddef[#1]{#2}
    \defunivar\worddefE[#1]{#3}
    \defunivar\worddefO[#1]{#4}
    \defunivar\worddefR[#1]{#5}
    \addtomacro\listwordnum{,\the\wordcount}
    \defunivar\words[\the\wordcount]{#1}\advance\wordcount1\relax
}
%---------------------------------------------
% DEFINITIONS DES VERBES
%---------------------------------------------
\newword{Tracer}{Tracer}{%
Si la figure est une figure à main levée, voir {\bfseries Tracer (à main
levée)}, sinon voir {\bfseries Construire}.
}{}{}
\newword{TracerMainLevee}{Tracer (à main levée)}{%
Tracer en utilisant uniquement le crayon, sans tenir compte des vraies grandeurs.
Penser à bien coder la figure.
}{Sans les outils et avec le codage.}{}
\newword{Construire}{Construire}{%
Tracer avec les outils de géométrie en respectant les vraies grandeurs.
}{En vrai grandeur.}{}
\newword{Coder}{Coder (une figure)}{%
Indiquer les grandeurs connues sur la figure, marquer par un codage
les grandeurs égales (longueurs, angles).
}{}{}
\newword{Deduire}{Déduire}{%
Répondre en utilisant la (ou les) question(s) précédente(s).
}{}{}
\newword{ExprimerEnFonction}{Exprimer ($a$ en fonction de $x$)}{%
Écrire une expression littérale contenant $x$ qui permet de calculer
le nombre $a$ connaissant $x$.
}{}{}
\newword{Reduire_expression_litterale}{Réduire (une expression littérale)}{%
Réécrire l'expression en utilisant le moins d'opérations possibles
(effectuer toutes les opérations numériques, calculer les termes contenant
la même lettre, enlever le symbole $\times$, ...).
}{}{}
\newword{traduire_not}{Traduire (en notation mathématiques)}{%
Réécrire en utilisant des notations mathématiques comme des nombres, des symboles
($=$, $+$, $-$, $\times$, $\div$, $\in$, $(\quad)$ ,$[\quad]$, ...) ou des lettres
(\mathspoint{ABC}, $\widehat{\mathspoint{ABC}}$, $x$, $a$).
}{}{}
\newword{traduire_prog}{Traduire (un programme de calcul)}{%
Traduire l'étape \guillemets{Choisir un nombre} par une lettre puis écrire
une expression littérale contenant cette lettre qui reprend les opérations du programme.
}{}{}
\newword{effectuer}{Effectuer (une opération)}{%
Calculer mentalement ou en posant une des quatre opérations élémentaire
(addition, soustraction, multiplication, division).
}{}{}
\newword{demontrer_par_le_calcul}{Démontrer (par le calcul)}{%
Effectuer un calcul pour prouver qu'une phrase est vraie. Astuce : traduire
la question par une égalité mathématique puis calculer le membre de gauche
ou le membre de droite.
}{}{}
\newword{resoudre_un_triangle}{Résoudre (un triangle)}{%
Calculer toutes les longueurs et tous les angles du triangle.
}{}{}
% ----------------------------------------------
\long\def\showword#1{{\bfseries\worddef[#1] :}\smallskip\par\noindent\begingroup
\leftskip=20pt\rightskip=0pt plus 1fil\relax\worddefE[#1]\par\endgroup}

\def\gobone#1{}
\expandafter\edef\expandafter\listwordnum\expandafter{%
    \expandafter\gobone\listwordnum
    }
\makeatletter
\long\def\showwords#1{%
    \@for\@wordnum:=#1\do{%
        \edef\wordcode{\words[\@wordnum]}%
        \noindent\showword\wordcode\bigbreak
    }%
}
\immediate\write\wordlisttxt{]}
\immediate\closeout\wordlisttxt

\run@python{-m src.sort_glossary data/latex/\jobname-wordlist.txt data/latex/\jobname-sortedindex.txt}
\newread\sortedindex
\openin\sortedindex=\jobname-sortedindex.txt
\read\sortedindex to \wordlistnumfromtxt
\makeatother
\begin{document}
    Ce glossaire a pour but de dresser la liste des verbes utilisés dans les consignes
    des exercices mathématiques. L'élève qui se sentira démuni face à une consigne
    devra avoir comme premier réflexe de rechercher dans ce glossaire, le verbe de
    la consigne qui lui pose problème. Il y trouvera la définition.
    Afin d'ancrer ce glossaire dans la réalité de la classe, chaque verbe est
    accompagné d'une définition~:
    \begin{itemize}
        \item \guillemets{élève écrite} : celle que l'élève lira dans son glossaire~;
        \item \guillemets{orale élève} : celle reformulée à l'oral par l'enseignant si l'élève ne
        comprend pas la définition \guillemets{écrite élève}.
        \item  \guillemets{rigoureuse}: réservée à l'adulte (pas toujours nécessaire)~;
    \end{itemize}

    Le caractère absolu de ces définitions contredit la diversité des apprenants et
    des enseignants.

    Par conséquent, il n'est pas exclu de proposer, pour chacunes des trois catégories
    de définition, plusieurs définitions possibles. Cela permettra de s'adapter aux
    élèves/enseignants concernés.

    Les verbes seront classés par ordre alphabétique et il sera possible d'indiquer
    que la définition d'un verbe a été vue en classe entière (surlignage, soulignage,~...).
    L'élève n'aura qu'à chercher dans les verbes mis ainsi en valeur et non dans tout
    le glossaire, ce qui facilitera la recherche. On peut noter que l'élève s'exerce
    par la même occasion à effectuer une recherche par ordre alphabétique.

    Ce glossaire doit-il se restreindre aux seuls verbes ? Je pense qu'il pourrait
    s'étendre aux définitions \guillemets{implicites}, c'est à dire qui ne sont
    pas excplicitement écrites dans le cahier de leçon~? (par exemple, définition
    d'un outil géométrique).

    On peut penser à éventuellement laisser une partie ou (l'entièreté selon les élèves)
    de ce document (le document élève) en évaluations pour les aider.
    
    \newpage\showwords\wordlistnumfromtxt

\end{document}