\documentclass{article}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{geometry}
\usepackage{texmaths-main}
\geometry{
    a4paper,
    hmargin = 15 mm,
    top = 5 mm,
    headheight = 15 pt,
    textheight = 245 mm,
    footskip = 2 mm
}

\newcount\exocounter
\exocounter=0

\begin{document}\pagestyle{empty}\sf

\newpage\advance\exocounter1\noindent{\bfseries EXERCICE \the\exocounter}\vskip10pt\noindent
\noindent Dans l'exercice suivant, les questions sont indépendantes.
\begin{enumerate}[font=\bfseries,label=\arabic*)]
    \item Calculer la valeur des expressions numériques suivantes~:\vskip8pt\noindent
    \hbox{\hbox to.5\linewidth{$A=-5+8-(-12)-16$\hfil}\hbox to.5\linewidth{$B=(-3-1)-(5-7)$\hfil}}\vskip100pt
    \item Calculer la valeur des expressions littérales suivantes pour
    $x=1$ et $y=4$.\vskip10pt\noindent
    \hbox{\hbox to.5\linewidth{$C=x^2+2xy+y^2$\hfil}\hbox to.5\linewidth{$D=3(y-2x)$\hfil}}\vskip100pt
    \item Simplifier et réduire les expressions littérales suivantes.\vskip8pt\noindent
    \hbox{\hbox to.5\linewidth{$E=5\times z+4,5-z+0,5$\hfil}\hbox to.5\linewidth
        {$F=4\times a+3-2\times a\times b+7\times a\times 3$\hfil}}\vskip100pt
    \item Écrire une expression littérale qui traduit le programme de calcul ci-dessous~:
    \begin{itemize}
        \item Choisir un nombre.
        \item Soustraire 12.
        \item Multipler le résultat par 3.
    \end{itemize}\dotedline
    \item Si l'on note $z$ l'âge d'Alexis aujourd'hui, comment note-t-on~:
    \begin{enumerate}[label=\arabic*),font=\bfseries]
        \item l'âge qu'il aura dans deux ans~?\dotedline
        \item le double de son âge~?\dotedline
        \item le triple de l'âge qu'il avait il y a quatre ans~?\dotedline
    \end{enumerate}
\end{enumerate}

\newpage\advance\exocounter1\noindent{\bfseries EXERCICE \the\exocounter}\vskip10pt\noindent
Pour le foie gras, une dose de poivre correspond à trois doses de sel.
Compléter le tableau suivant~:\vskip10pt\noindent
\begin{tblr}{colspec={Q[l,m]Q[c,m]Q[c,m]Q[c,m]Q[c,m]Q[c,m]Q[c,m]},hlines,vlines,rows={ht=25pt},column{2-7}={wd=25pt},column{1}={bg=gray!30!white}}
Poivre (en g)&10&&&35&&\\
Sel (en g)&&60&36&&90&75
\end{tblr}
\vskip10pt\noindent{\bfseries Plat}\vskip10pt\noindent
Dans la recette, il faut 420 g de riz pour 6 personnes.
\begin{enumerate}[label=\arabic*),font=\bfseries]
    \item Quelle quantité de riz faut-il pour 12 personnes~? Pour 8 personnes~?\dotedline\dotedline\dotedline
    \item Combien de personnes pourra-t-on nourrir avec 630 g de riz~?\dotedline\dotedline\dotedline
\end{enumerate}
\par\noindent{\bfseries Dessert}\vskip10pt\noindent
Pour faire le gâteau, on fait fondre une tablette de 100 g de chocolat qui contient
70\% de cacao avec une tableatte de 200 g en contient 85\%.
\begin{enumerate}[label=\arabic*),font=\bfseries]
    \item Calculer la masse de cacao contenue dans le mélange ainsi constitué.\dotedline\dotedline\dotedline
    \item Quel est le pourcentage de cacao dans ce mélange ?\dotedline\dotedline\dotedline
\end{enumerate}

\newpage\advance\exocounter1\noindent{\bfseries EXERCICE \the\exocounter}\vskip10pt\noindent
Dans un guide de survie en milieu hostile, voici ce que l'on peut lire pour
estimer la largeur d'une rivière~:
\begin{center}
    \pic[scale=0.6]{devoir_commun_cinquieme_exo_image}
\end{center}
\begin{enumerate}[label=\arabic*),font=\bfseries]
    \item Combien de pas mesure le segment [AC]~?\dotedline\dotedline
    \item Expliquer pourquoi les droites (AR) et (DC) sont parallèles.
    Vous justifierez votre réponse à l'aide d'une propriété.\dotedline\dotedline\dotedline
    \item Quel est l'angle opposé par le sommet à l'angle $\widehat{\text{DBC}}$~?\dotedline
    \item En déduire que les triangles ABR et BCD sont égaux. Vous justifierez
    votre réponse par une ou des propriétés en n'omettant pas de préciser les
    angles et côtés utilisés.\dotedline\dotedline\dotedline
    \item Victor a mesuré 21 pas entre A et B et 28 pas entre C et D. On sait
    de plus qu'un pas mesure 70 centimètres.
    \begin{enumerate}[label=\alph*),font=\bfseries]
        \item Quelle est la largeur de la rivière en pas~?\dotedline\dotedline\dotedline
        \item Sachant qu'un pas mesure 70 centimètres, exprimer la largeur de
        la rivière en mètres.\dotedline\dotedline
    \end{enumerate}
\end{enumerate}

\newpage\advance\exocounter1\noindent{\bfseries EXERCICE \the\exocounter}\vskip10pt\noindent
On se donne 3 points A, B et C tels que
\begin{itemize}
    \item AB = 7 cm ;
    \item AC = 7 cm ;
    \item BC = 11,5 cm ;
    \item $\widehat{\text{CAB}}=110^\circ$ ;
    \item $\widehat{\text{ABC}}=35^\circ$.
\end{itemize}
\begin{enumerate}[label=\arabic*),font=\bfseries]
    \item Expliquer pourquoi il est possible de construire le triangle ABC.
    \dotedline\dotedline
    \item En utilisant la méthode de votre choix, construire le triangle ABC
    dans le cadre ci-dessous.
    \begin{center}
        \begin{tikzpicture}
            \draw[dotted](0,0)rectangle(15,15);
        \end{tikzpicture}
    \end{center}
    \item Sur la même figure, trace la hauteur (h) issue de A.
    \item Quelle est la mesure de l'angle $\widehat{\text{ACB}}$~? Justifier.
    \dotedline\dotedline\dotedline
\end{enumerate}

\end{document}