\documentclass[exercice,a4]{thedocument}%
\usepackage{tabularray}
\usepackage{mdframed}
\startdatakeys
\source{}
\cycle{}
\competencesDuSocle{}
\connaissancesRequises{}
\competencesTravaillees{}
\enddatakeys
\begin{document}%
\begin{mdframed}
Pour être en bonne santé, il est recommandé d'avoir régulièrement une pratique
physique. Une recommandation serait de faire au moins une heure de pratique
physique par jour en moyenne. Sur 1,6 million d'adolescents de 11 à 17 ans
interrogés, 81 \% d'entre eux ne respectent pas cette recommandation.
\vskip10pt\hfill{\itshape D'après un communiqué de presse sur la santé.}
\end{mdframed}
\begin{enumerate}
    \item Sur les 1,6 million d'adolescents de 11 à 17 ans interrogés, combien
    ne respectent pas cette recommandation~?
    \vskip10pt Après la lecture de ce communiqué, un adolescent se donne un objectif.
    \vskip10pt{\centering\bfseries Objectif : \guillemets{Faire au moins une heure de pratique physique par
    jour en moyenne.}\par}
    \vskip10pt
    Pendant 14 jours consécutifs, il note dans le calendrier suivant, la durée
    quotidienne qu'il consacre à sa pratique physique~:
    \vskip10pt{\centering
    \begin{tblr}{colspec=*7{Q[c,m]},hlines,vlines,
        row{1,3}={font=\bfseries}}
    Jour 1&Jour 2&Jour 3&Jour 4&Jour 5&Jour 6&Jour 7\\
    50 min&15 min&1 h&1 h 40 min&30 min& 1 h 30 min&40 min\\
    Jour 8&Jour 9&Jour 10&Jour 11&Jour 12&Jour 13&Jour 14\\
    15 min&1 h&1 h 30 min&30 min&1 h& 1 h&0 min\\
    \end{tblr}
    \par}
    \item\begin{enumerate}
        \item Quelle est l'étendue des 14 durées quotidiennes notées dans le
        calendrier~?
        \item Donner une médiane de ces durées quotidiennes.
    \end{enumerate}
    \item\begin{enumerate}
        \item Montrer que sur les 14 premiers jours, cet adolescent n'a pas
        atteint son objectif.
        \item Pendant les 7 jours suivants, cet adolescent décide alors de
        consacrer plus de temps au sport pour atteindre son objectif sur
        l'ensemble des 21 jours.\par\noindent Sur ces 7 derniers jours, quelle
        est la durée totale de pratique physique qu'il doit au minimum prévoir
        pour atteindre son objectif~?
    \end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{document}
