\documentclass[exercice,a4]{thedocument}%
\usepackage{texmaths-boxes}%
\usepackage{texmaths-tikz}%
\startdatakeys
\source{18GENMATMEAG3}
\cycle{4}
\competencesDuSocle{CA,RE}
\connaissancesRequises{C1a*,B4a*,B4b*,B4c*,B4d*}
\competencesTravaillees{B4b*,B4f*}
\enddatakeys
\begin{document}%
Après un de ses entraînements de course à pied, Bob
reçoit de la part de son entraineur le récapitulatif
de sa course, reproduit ci-dessous.
\begin{mdframed}\centering
    {Entrainement course à pied\hfill\par}
    \begin{tblr}{colspec=*3{Q[c,m]},row{1}={font=\bfseries}}
        10,5 km&1 h 03 min& 6 min/km\\
        Distance&Durée&Allure moyenne\\
    \end{tblr}
\end{mdframed}
L'\textbf{allure} moyenne du coureur est le quotient de la durée
de la course par la distance parcourure et s'exprime en min/km.
\bigskip\par\noindent Exemple : si Bob met 18 min pour parcourir 3 km, son
allure est de 6 min/km.
\begin{enumerate}
    \item Bob s'étonne de ne pas voir apparaître sa vitesse moyenne. Calculer
    cette vitesse moyenne en km/h.
    \item Soit $f$ la fonction définie pour tout $x>0$ par $f(x)=\dfrac{60}x$,
    où $x$ est l'allure en min/km et $f(x)$ est la vitesse en km/h.\par\noindent 
    Cette fonction permet donc de connaître la vitesse (en km/h) en fonction de
    l'allure (en min/km).
    \begin{enumerate}
        \item La fonction $f$ est-elle une fonction linéaire~? Justifier.
        \item Lors de sa dernière course, l'allure moyenne de Bob était de 5 min/km.\par\noindent
        Calculer l'image de 5 par $f$. Que représente le résultat obtenu~?
    \end{enumerate}
    \item Répondre aux questions suivantes en utilisant la représentation
    graphique de la fonction $f$ ci-dessous~:
    \begin{enumerate}
        \item Donner un antécédent de 10 par la fonction $f$.
        \item Un piéton se déplace à environ 14 min/km. Donner une valeur
        approchée de sa vitesse en km/h.\medskip\par\noindent
        \begin{tikzpicture}[scale=2.25]\tiny
        \draw[gray,step=0.14cm] (0,0) grid (36/7,32/7);
        \begin{axis}[
            axis lines=left,
            xmin=0, ymin=0,
            xtick={0,5,10,15,20,25,30},
            ytick={0,5,10,15,20,25,30},
            x=0.14cm, y=0.14cm,
            xmax=36,ymax=32,
            xlabel={\scriptsize Allure en min/km}, ylabel={\scriptsize Vitesse en km/h}%
        ]
            \addplot [
                blue,
                domain=2:32,
                samples=100,
                line width=1.1pt
            ]
                {60/x};
                \node at (axis cs:35,1) {$x$};
                \node at (axis cs:1,31) {$y$};
        \end{axis}
        \end{tikzpicture}
        \par
    \end{enumerate}
\end{enumerate}
\showthesource
\end{document}
