\documentclass[exercice]{thedocument}%
\usepackage{tabularray}%
\startdatakeys
\source{}
\cycle{}
\competencesDuSocle{}
\connaissancesRequises{}
\competencesTravaillees{}
\enddatakeys
\begin{document}%
{\itshape Les deux parties de cet exercice sont indépendantes.}\vskip5pt
Une entreprise produit et vend des jus de fruit contenus dans des briques en
carton qui ont la forme d'un pavé droit.
\vskip10pt{\bfseries PARTIE A : Briques de jus de pomme}\vskip10pt
Ces briques sont fabriquées pour contenir 350 mL de jus de pomme.\vskip5pt
Lors d'un contrôle, 24 briques sont prélevées au hasard et analysées.\par
Le tableau ci-dessous donne le volume de jus de pomme (en mL) contenu
dans ces briques~:\vskip5pt{\centering
\begin{tblr}{colspec=*{12}{Q[c,m]},hlines,vlines}
Volume en ml&344&347&348&349&350&351&352&353&354&356&357\\
Effectif&1&2&4&4&2&3&1&2&3&1&1
\end{tblr}\vskip10pt}
\begin{enumerate}
    \item Déterminer la médiane des volumes de cette série. Interpréter ce
    résultat.
    \item Calculer l'étendue de cette série.
    \item On prélève au hasard une brique parmi celles contrôlées, quelle est
    la probabilité qu'elle contienne exactement 350 mL de jus de pomme~?
    \item Lorsque le volume de jus de pomme contenu dans une brique est
    compris entre 345 mL et 355 mL, cette brique peut-être vendue.\vskip5pt
    Quel est le pourcentage de briques que l'entreprise peut vendre parmi les
    briques contrôlée~?
\end{enumerate}\bigskip
{\bfseries PARTIE B : Briques de jus de raisin}\vskip10pt
\begin{minipage}[c]{.5\linewidth}
    L'entreprise souhaite commercialiser une nouvelle brique en forme de pavé
    droit pour le jus de raisin. Sa base est un rectangle de longueur 6,4 cm
    et de largeur 5 cm.
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}[c]{.35\linewidth}
    \begin{tikzpicture}[scale=0.3]
        \coordinate(A)at(0,0);
        \coordinate(B)at(6.4,0);
        \coordinate(C)at(6.4,11);
        \coordinate(D)at(0,11);
        \path(A)--+(3,2)coordinate(A1);
        \path(B)--+(3,2)coordinate(B1);
        \path(C)--+(3,2)coordinate(C1);  
        \path(D)--+(3,2)coordinate(D1);
        \draw[dotted](A)--(A1)--(D1);
        \draw[dotted](A1)--(B1);
        \draw(A)--(B)--(C)--(D)--cycle;
        \draw(B)--(B1)--(C1)--(D1)--(D);
        \draw(C)--(C1);
        \path(A)--(B)node[below,pos=0.5]{6,4 cm};
        \path(B)--(B1)node[below right,pos=0.5]{5 cm};
    \end{tikzpicture}
\end{minipage}
\begin{enumerate}
    \item Calculer l'aire de la base de cette brique~?
    \item Quelle doit être la hauteur de cette brique pour que son volume soit
    de 400 cm$^3$~?
\end{enumerate}
\end{document}
